揭內地財政部狂掃垃圾港股 十九大前夕賭一鋪

近日反貪劇《人民的名義》在內地十九大前夕熱播，同時內地金融體系亦經歷大震動，多名官員下馬，既波動香港股市，並揭示快將舉行的十九大換班勢將腥風血雨。在此敏感時刻，外國沽空機構再剃內地政府一道眼眉。

上月底，沽空機構Glaucus接連兩次施以空襲，今次目標是「神仙股」豐盛控股（607）。豐盛市值三年間由三億變七百億，被Glaucus指為「全球最大股價操控」！豐盛控股的後盾之一，正是由財政部出資成立、並持五成六股權的中國華融（2799）。本刊再追蹤財政部在香港股壇的掃貨脈絡，發現除了「神仙股」豐盛，其旗下華融現持有二十四隻市值低於五十億元的細股，其中「落注」的天順證券（1141）及太平洋實業（767），更被中紀委書記王岐山創立的中金公司定性為「老千股」，相當諷刺兼耐人尋味。

華融由銀監會前辦公廳主任賴小民掌舵八年；身為黨委書記的他，經常強調：「聽黨的話，跟政府走。」投資「老千股」、將人民的錢拿去賭一鋪，又是不是「黨」的意思？

跟據「中華人民共和國財政部」的掃貨脈絡，財政部透過華融資產管理、東方資產管理、信達資產管理、中國進出口銀行以及農行等，近年掃入數十隻港股。其中華融近一年半載愈掃愈積極，股權披露其持有三十四隻港股（不包括其系內上市公司），其中二十四隻，是市值低於五十億元的細股，如英皇證券（717，市值43億元）、星美文化旅遊（2366，市值7.5億元）及聯太工業（176，市值9.1億元）等等。另外如千百度（1028） 、依波路（1856），單聽名字也不知葫蘆內究竟賣咩藥。
金融界人士留意到，華融近年常幫內地上市公司老闆高位接貨，如華夏健康產業（1143），一五年十二月，華夏健康產業前身中慧國際的股東，以每股0.99元，向中國華融旗下公司出售約1.5億股。後來公司一拆十股本重組，並將每手單位由二千股改為四千股，股價開始下滑。截至上週五，華夏健康產業收報0.126元，足足較華融買入價0.99元低87%。一億四千多萬「蒸發」只剩一千九百萬。

雖然華融表面時常做「傻仔基金」接火棒，但有金融界人指：「在商言商，有國家隊支持，息率低，哪怕你借錢接貴貨。」他估計，華融一向做有毒資產的交易，「本身唔預期呢啲deal有好大回報，同失敗率很高。」坊間有基金經理的做法，是買入相關股票要另收回佣，或者拿起鑊鏟齊齊炒。

華融落重注的天順證券（1141）及太平洋實業（767），被中金公司列為「疑似老千股」；吊詭的是，中金在華融上市時，曾經是華融的戰略投資者。「中金」全名中國國際金融股份公司，其並非一般券商，而是現任中紀委書記兼「打貪一哥」王岐山有份創立，並曾由國家前總理朱鎔基兒子朱雲來任職總裁十年，極具政治色彩。
被中金定性為「老千股」的條件包括：資本運作頻繁，供股和配股、合股次數多；長期股價低沉；跌幅深、低市值；及經常虧損等等。其中太平洋實業，二○○六年以來曾供股三次、配售四次，供股股份比例是原有股份的3225%，加上現價較歷史高位低99.8%，以及二○○○年以來，業績經常見紅，「順利」成為中金公司眼中的老千股。雖然財政部旗下華融商業化轉型至提供綜合金融服務，但市值虛幻的老千妖股，相信連香港散戶也懂得分辨吧！